%; whizzy paragraph -pdf xpdf -latex ./whizzypdfptex.sh
%; whizzy-paragraph "^\\\\begin{frame}"
% latex beamer presentation.
% platex, latex-beamer でコンパイルすることを想定。 

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2009 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2009 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warreanty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

\documentclass[cjk,dvipdfmx,12pt]{beamer}
\usetheme{Tokyo}
\usepackage{monthlypresentation}

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string
%  "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&")) 
%  presentation (shell-command (concat "xpdf -fullscreen " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))
%  presentation (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%http://www.naney.org/diki/dk/hyperref.html
%日本語EUC系環境の時
\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode EUC-UCS2}}
%シフトJIS系環境の時
%\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode 90ms-RKSJ-UCS2}}

\newenvironment{commandlinesmall}%
{\VerbatimEnvironment
  \begin{Sbox}\begin{minipage}{1.0\hsize}\begin{fontsize}{8}{8} \begin{BVerbatim}}%
{\end{BVerbatim}\end{fontsize}\end{minipage}\end{Sbox}
  \setlength{\fboxsep}{8pt}
% start on a new paragraph

\vspace{6pt}% skip before
\fcolorbox{dancerdarkblue}{dancerlightblue}{\TheSbox}

\vspace{6pt}% skip after
}
%end of commandlinesmall

\title{pythonの仮想環境管理 venv と pipx}
\subtitle{東京エリア・関西合同 Debian 勉強会} % 第 233 回
\author{Norimitsu SUGIMOTO (杉本 典充) \\dictoss@live.jp}
\date{2024-05-18}
\logo{\includegraphics[width=8cm]{image-assets/openlogo-light.eps}}

\begin{document}

\section{表紙}

\begin{frame}
  \titlepage{}
\end{frame}


\section{目次}

\begin{frame}{アジェンダ}
  \begin{itemize}
  \item 自己紹介
  \item これまでの python パッケージのインストール
  \item Debian 12 bookworm における python の変更
  \item python の仮想環境 venv
  \item アプリケーション向け仮想環境管理 pipx
  \item これまで通りのやり方をしたいあなたに
  \item まとめ
  \item 参考資料
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{自己紹介}

\begin{frame}{自己紹介}
  \begin{itemize}
  \item Norimitsu SUGIMOTO (杉本 典充)
  \item dictoss@live.jp
  \item Twitter: @dictoss
  \item Debianを使い始めたのは3.1 sargeがtestingの頃
  \item 仕事はソフトウェア開発者をやってます
  \item python と Django の組み合わせで使うことが多いです
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{これまでの python パッケージのインストール}
\emtext{これまでの python パッケージのインストール}

\begin{frame}[containsverbatim]{これまでの python パッケージのインストール}
  \begin{itemize}
    \item これまでは特に気にせずに以下コマンドを実行
  \end{itemize}

\begin{commandlinesmall}
# pip3 install xyz
\end{commandlinesmall}

\begin{itemize}
  \item Debian 12 bookwormで実行した場合
\end{itemize}

\begin{commandlinesmall}
# cat /etc/debian_version
12.5

# pip3 install xyz
error: externally-managed-environment

× This environment is externally managed
|--> To install Python packages system-wide, try apt install
    python3-xyz, where xyz is the package you are trying to
    install.
  (以下略)
\end{commandlinesmall}

\begin{itemize}
  \item エラーになって困りませんでしたか？
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Debian 12 bookworm における python の変更}
\emtext{Debian 12 bookworm における python の変更}

\begin{frame}[containsverbatim]{PEP-668 と externally-managed (1)}
  \begin{itemize}
    \item Debian 12 bookworm リリースノート\footnote{\url{https://www.debian.org/releases/bookworm/amd64/release-notes/ch-information.ja.html\#python3-pep-668}}
    \begin{itemize}
      \item Debian が提供する python3 インタプリタパッケージ (python3.11 および pypy3) は、PEP-668 に従って externally-managed とマークされるようになりました。
      \item Debian で提供されるバージョンの python3-pip はこれに伴って、--break-system-packages オプションが指定されない限り、Debian の python インタプリタ環境へ手作業でのパッケージインストールを拒否します。 
      \item 詳細については /usr/share/doc/python3.11/README.venv を参照してください。 
    \end{itemize}
    \item よくわからない言葉が出てきます
    \begin{itemize}
      \item PEP-668、externally-managed
      \item python3-pip、--break-system-packages オプション
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{PEP-668 と externally-managed (2)}
  \begin{itemize}
    \item PEP-668\footnote{\url{https://peps.python.org/pep-0668/}}
    \begin{itemize}
      \item Marking Python base environments as “externally managed”
      \item pythonを実行する環境より外部の環境でpythonが管理される、という意味
      \item 外部の環境 ＝ Debian における deb パッケージによる管理
    \end{itemize}
    \item externally-managed として管理されてることを示すファイル
    \begin{itemize}
      \item /usr/lib/python3.11/EXTERNALLY-MANAGED
      \item 中身は "pip3 install xyz" を実行したときのエラーメッセージとほぼ同じ
      \item この状態で「pip3 install xyz」を実行するとエラーで止まる
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{PEP-668 と externally-managed (3)}
  \begin{itemize}
    \item Debian ではパッケージ化されていない python パッケージをインストールするには？
    \begin{itemize}
      \item 【非推奨】「pip3 install xyz --break-system-packages」で強引に実行
      \item 【推奨】python の仮想環境を作成して、その仮想環境の中へ python パッケージをインストールする
      \begin{itemize}
        \item venv を使う (pythonライブラリ向け)
        \item pipx を使う (pythonアプリケーション向け)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{python の仮想環境 venv}
\emtext{python の仮想環境 venv}

\begin{frame}[containsverbatim]{venv モジュール}
  \begin{itemize}
    \item venv --- 仮想環境の作成
    \begin{itemize}
      \item \url{https://docs.python.org/ja/3.11/library/venv.html}
    \end{itemize}
    \item 2012/9/29 に リリースした python3.3 から標準機能として利用できる仮想環境の作成手段
    \item 以下コマンドで仮想環境を作成できる
  \end{itemize}

\begin{commandlinesmall}
$ mkdir -p myvenv
$ cd myvenv
$ python3 -m venv .
$ ls 
bin  include  lib  lib64  pyvenv.cfg
$ cat pyvenv.cfg
home = /usr/bin
include-system-site-packages = false
version = 3.11.2
executable = /usr/bin/python3.11
command = /usr/bin/python3 -m venv /home/dictoss/myvenv
\end{commandlinesmall}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{venv を使った仮想環境のパッケージ管理 (1)}

bin/activate を実行すると仮想環境へ入る

仮想環境の中の bin ディレクトリが PATH 環境変数へ追加され、
python コマンドと pip コマンドは仮想環境の中のコマンドを優先して実行するよう切り替える

\begin{commandlinesmall}
$ ls bin
Activate.ps1  activate.csh   pip   pip3.11  python3
activate      activate.fish  pip3  python   python3.11

$ source bin/activate
(myvenv) $ which python
/home/dictoss/myvenv/bin/python
(myvenv) $ which pip
/home/dictoss/myvenv/bin/pip
\end{commandlinesmall}

deactivate を実行すると仮想環境を抜ける

\begin{commandlinesmall}
(myvenv) $ deactivate
$
\end{commandlinesmall}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{venv を使った仮想環境のパッケージ管理 (2)}

pip コマンドで python ライブラリをインストールしたとき、仮想環境の中の lib ディレクトリへインストールされる

\begin{commandlinesmall}
(myvenv) $ pip install python-dateutil
(myvenv) $ pip freeze
python-dateutil==2.9.0.post0
six==1.16.0

$ ls lib/python3.11/site-packages/
__pycache__               pkg_resources
_distutils_hack           python_dateutil-2.9.0.post0.dist-info
dateutil                  setuptools
distutils-precedence.pth  setuptools-66.1.1.dist-info
pip                       six-1.16.0.dist-info
pip-23.0.1.dist-info      six.py
\end{commandlinesmall}

python-dateutil ライブラリを仮想環境内で利用できている

\begin{commandlinesmall}
(myvenv) $ python
>>> import dateutil.parser
>>> dateutil.parser.parse('Sat, 18 May 2024 14:15:16 +0900')
datetime.datetime(2024, 5, 18, 14, 15, 16, tzinfo=tzoffset(None, 32400))
\end{commandlinesmall}

\end{frame}

  
\section{アプリケーション向け仮想環境管理 pipx}
\emtext{アプリケーション向け仮想環境管理 pipx}

\begin{frame}[containsverbatim]{pipx とは}
  \begin{itemize}
    \item pipx は python のアプリケーション単位で仮想環境を管理するコマンド
    \begin{itemize}
      \item venv を使った仮想環境は基本的にアプリケーションごとに用意すると良いのだが、多いと管理がつらい
      \item その仮想環境の管理を任せる仕組みが pipx
    \end{itemize}
    \item pypiで提供されており\footnote{\url{https://pypi.org/project/pipx/}}、debian では pipx パッケージで提供している
  \end{itemize}

\begin{commandlinesmall}
$ sudo apt-get install pipx
$ pipx --version
1.1.0
\end{commandlinesmall}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{pipx の使い方 (パッケージ単体の場合)}

pipx のインストール後は、pipx ensurepath を実行する

\begin{commandlinesmall}
$ pipx ensurepath
Success! Added /home/dictoss/.local/bin to the PATH environment variable.

Consider adding shell completions for pipx. Run 'pipx completions' for
instructions.

You will need to open a new terminal or re-login for the PATH changes
to take effect.

Otherwise pipx is ready to go!
\end{commandlinesmall}

\$\{HOME\}/.local/bin が PATH に追加される

\begin{commandlinesmall}
$ echo $PATH
/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin:
/home/dictoss/.local/bin

$ grep -1 pipx ~/.bashrc

# Created by `pipx` on 2024-05-15 13:51:28
export PATH="$PATH:/home/dictoss/.local/bin"
\end{commandlinesmall}

\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{pipx の使い方 (パッケージ単体の場合)}

例：python アプリケーションの pelican をインストールする
  
\begin{commandlinesmall}
$ pipx install pelican
  installed package pelican 4.9.1, installed using Python 3.11.2
  These apps are now globally available
    - pelican
    - pelican-import
    - pelican-plugins
    - pelican-quickstart
    - pelican-themes
done! 
\end{commandlinesmall}

pelican コマンドが \$\{HOME\}/.local/bin/pelican に追加され、
実体は venv で作成した仮想環境の中のインストールした pelican コマンドのシンボリックリンクになっている

\begin{commandlinesmall}
$ which pelican
/home/dictoss/.local/bin/pelican

$ ls -l /home/dictoss/.local/bin/pelican
lrwxrwxrwx 1 dictoss dictoss 53  5月 15 23:04
  /home/dictoss/.local/bin/pelican
  -> /home/dictoss/.local/pipx/venvs/pelican/bin/pelican
\end{commandlinesmall}

\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{pipx の使い方 (requirements.txt を使う場合)}

既存で動いている python アプリケーションがあり、それは requirements.txt でバージョンが指定されている場合

\begin{commandlinesmall}
$ git clone https://github.com/dictoss/xddc.git
$ cd xddc
$ cat requirements.txt
pelican==4.8.0
Jinja2==3.1.3
\end{commandlinesmall}

requirements.txt に書かれている pelican==4.8.0 がインストールされる

\begin{commandlinesmall}
$ pipx install pelican --pip-args "-r requirements.txt"
installed package pelican 4.8.0, installed using Python 3.11.2
These apps are now globally available
  - pelican
  - pelican-import
  - pelican-plugins
  - pelican-quickstart
  - pelican-themes
done!
\end{commandlinesmall}

\end{frame}


\section{これまで通りのやり方をしたいあなたに}
\emtext{これまで通りのやり方をしたいあなたに}

\begin{frame}[containsverbatim]{pip3 の --break-system-packages オプション}
  \begin{itemize}
    \item python3-pip パッケージをインストールするとこれまで通り pip3 コマンドを利用できる
    \item pip3 コマンドに --break-system-packages オプションを付与して実行すれば、これまで通り python パッケージは一応インストールできる
    \begin{itemize}
      \item pip3 install xyz --break-system-packages
      \item pip3 uninstall xyz --break-system-packages
    \end{itemize}
    \item pip3 コマンドで --break-system-packages オプションを指定する方法を続けてもよさそうな状況
    \begin{itemize}
      \item 1 台のホスト環境の中で python アプリケーションを 1 つしか動かさない場合
      \item 例）docker、k8s、lxc、chroot、KVM 上の仮想マシンなどで Debian 環境自体を分離して実行している
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{まとめ}
\emtext{まとめ}

\begin{frame}[containsverbatim]{まとめ}
  \begin{itemize}
  \item Debian 12 bookworm で python アプリケーションを使う場合に覚えておくとよい仕様変更の「externally-managed」
  \item python の標準機能の仮想環境を作成する venv
  \item python アプリケーションごとに仮想環境を作成・管理する手間を減らせる pipx コマンド
  \item これまで通りのスタイルを通すなら python3-pip の --break-system-packages という奥の手
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{参考資料}
% \emtext{参考資料}

\begin{frame}[containsverbatim]{参考文献}
  \begin{itemize}
  \item pipx - pypi \url{https://pypi.org/project/pipx/}
  \item PEP 668 \url{https://peps.python.org/pep-0668/}
  \item venv モジュール \url{https://docs.python.org/ja/3.11/library/venv.html}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


;;; Local Variables: ***
;;; outline-regexp: "\\([ 	]*\\\\\\(documentstyle\\|documentclass\\|emtext\\|section\\|begin{frame}\\)\\*?[ 	]*[[{]\\|[]+\\)" ***
;;; End: ***
